\section{Revisão de transistores MOS}

\begin{align*}
  V_{gs} &= V_g - V_s \\
  V_{ds} &= V_d - V_s \\
  V_{bs} &= V_b - V_s 
\end{align*}

L $\rightarrow$ Comprimento do canal: Diretamente ligado a capacidade de fornecer corrente do MOSFET. 

W $\rightarrow$ Largura do canal: Quanto maior o W, maior a corrente.

A tendência da indústria de fabricação de MOSFET é a busca por transistores cada vez menores.

$V_t$ $\rightarrow$ Tensão de limiar mínima para ativação do transistor.

Para saturação do transistor é necessário que a tensão de $V_{gs}$ = $V_g$ - $V_t$ 

O comportamento do transistor pode ser modelado em duas regiões de operação: triodo e saturação. A equação da região de triodo é mostrada abaixo:

\begin{align*}
  I_{ds} = \mu_n C_{ox} \dfrac{W}{L}[(V_{gs} - V_t)*V_{ds} - \dfrac{1}{2} V_{ds}^2]
\end{align*}

A equação da região de saturação é encontrada substituido na acima $V_{ds}$ = $V_{gs}$-$V_t$:

\begin{align*}
  I_{ds} = \dfrac{1}{2}\mu_n C_{ox} \dfrac{W}{L}(V_{gs} - V_t)^2
\end{align*}

O efeito early ocorre no transistor devido ao fenômeno de modulação do comprimento do canal induzido por $V_{ds}$.

\begin{align*}
  r_0 &= \dfrac{\partial V_{DS}}{\partial i_{D}}\\
  r_0 &= \dfrac{1}{\lambda I_{D}*}\\
  r_0 &= \dfrac{V_A}{I_D*}
\end{align*}

* $I_D$ é a corrente sem o efeito early

A transcondutância é $g_m$ = $\dfrac{\partial I_D}{\partial V_{gs}}$

Para trabalhar com o mosfet como amplificador, é necessário diminuir as não linearidades resultantes dos termos quadráticos da corrente $I_D$. Para isso $v_{gs}$ << 2($V_{gs}$-$V_t$)

\subsection{Exemplo 1}

Considerando o circuito abaixo, encontre:

Dados: $V_t$ = 2 V; $k^{'}_{n}W/L$ = 1 mA/V$^2$; $V_{GS}$ = 4 V; $V_{DD}$ = 10 V; $R_{D}$ = 3,6 k$\Omega$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{aula1/ex1.png}
  \caption{Exemplo 1}
  \label{fig:aula1_ex1}
\end{figure}

\subsubsection{$i_{D}$ e $v_{D}$}

Considera-se que o transistor está na saturação, portanto

\begin{align*}
  i_D &= \dfrac{1}{2}\mu_n C_{ox} \dfrac{W}{L}(V_{gs} - V_t)^2 \\
  i_D &= {0.5}{1e-3}(4-2)^2 \\
  i_D &= 2 mA
\end{align*}

\begin{align*}
  V_D &= V_{DD} - {I_D} {R_D} \\
  V_D &= 2.8 V
\end{align*}

Para saturação, 

\begin{align*}
  V_{ds} & >= V_{gs}-V_t \\
  2.8 & >= 4 - 2
\end{align*}

ok. O transistor está em saturação.

\subsubsection{O valor de $g_m$ no ponto de polarização}

\begin{align*}
  gm &= k'_n W/L (V_{gs}-V_t) \\
  gm &= 2 mA/V
\end{align*}

\subsubsection{Ganho de tensão}

\begin{align*}
  Av &= V_o/V_{gs} \\
  Av &= -2m * 3.6k \\
  Av &= -7.2 V/V
\end{align*}

\subsubsection{Se o transistor tem $\Lambda$=0.01 V$^{-1}$, encontre $r_o$ e o ganho de tensão no ponto de polarização}

\begin{align*}
  r_0 &= \dfrac{1}{\lambda I_D} \\
  r_0 &= 50k
\end{align*}

\begin{align*}
  Av' &= -g_m (R_D // r_0) \\
  Av' &= -2m (3.6k // 50k) \\
  Av' &= -6.7 V
\end{align*}

\subsection{Exemplo 2}

Deseja-se projetar um estágio de amplificação com ganho de tensão de 5 V/V usando o circuito abaixo. Qual o valor de $R_D$para que a potência dissipada não exceda 1 mW?

Dados: W/L = 20/0.18; $\mu_{n}C_{OX}$ = 200 $\mu$A/V$^2$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{aula1/ex2.png}
  \caption{Exemplo 2}
  \label{fig:aula1_ex2}
\end{figure}

\begin{align*}
  P 	&= V_{dd} \times I_d \\
  1\times10^-3	&= 1.8 \times I_d \\
  &\therefore \\
  I_d &< 555~\mu A
\end{align*}

\begin{align*}
  Av &= - g_m \times R_d \\
  5 &= \sqrt{2\mu_n C_{ox}W/L 555\times10^{-6}}\times R_d \\
  5 &= \sqrt{2 \times 200 \times 10^{-6} \times 20/0.18 \times 555 \times 10^{-6}}\times R_d \\
  &\therefore \\
  R_d &= 1~k\Omega
\end{align*}
